\newpage
\section{Prototypische Umsetzung}
%TODO: Warum Entwicklung für Smartphones und was war das Ziel

Um theoretisches Wissen mit praktischer Umsetzung zu verbinden, wurde neben der Theoretischen Behandlung von LBS ein Location Based Service entwickelt. Da Smartphones einen immer größeren Stellenwert in der Gesellschaft haben und meist ein GPS-Modul verbaut ist, wurde sich dazu entschieden eine Applikation für Smartphones zu entwickeln. Im Vordergrund der Entwicklung steht nicht ein fertiges Produkt zu entwickeln, sondern einen Prototypen zu implementieren welcher mehrere Grundfunktionalitäten im LBS Umfeld enthält.

Damit der Prototyp nicht zu abstrakt wird, wurde sich dazu entschieden ein Spiel zu entwickeln.


Um die erlangten Kenntnisse im Bereich der Location Based Services zu vertiefen, wurde im Verlauf dieser Arbeit auch eine App entwickelt, die die Grundzüge der Positionierung nutzt. 


Die App soll dem Nutzer ermöglichen auf spielerische Weise die Koordination zu verbessern. Das Spiel basiert auf der Funktionsweise einer Wünschelrute. Dem Spieler werden dabei, basierend auf seiner Startposition verschiedene Aufgaben gestellt. Diese sind in der Form gestellt, dass der Spieler eine ganz bestimmte Position innerhalb eines selbstgewählten Radius erreichen muss. Für eine erfolgreiche Annäherung an das Ziel bekommt der Spieler Punkte, für ein entfernen Minuspunkte.
\\
Das Ziel des Spiels ist, bis auf eine Abweichung von einem Meter die Ziel-Position zu erreichen. Dafür ist eine ständige Verfolgung seiner Position nötig, über die der Spieler jederzeit Rückmeldung erhält und sich so, wie bei einer Wünschelrute, langsam an sein Ziel annähern kann.

\input{sections/S_Anforderungen}

\input{sections/S_Architektur}

\input{sections/S_Technologien}



